**謝啟大**（\[1\]），是[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")（[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")）[政治人物](../Page/政治人物.md "wikilink")，曾是[新黨籍](../Page/新黨.md "wikilink")[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")。

## 家庭背景

1949年（民國38年）出生於[江西省](../Page/江西省_\(中華民國\).md "wikilink")[上饒市](../Page/上饒市.md "wikilink")，並於同年移居[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")，是[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")[繁昌國大代表謝鴻軒的女兒](../Page/繁昌.md "wikilink")，弟弟為[謝啟剛](../Page/謝啟剛.md "wikilink")。

## 生平

### 求學時期

1967年畢業於台北市立女子師範學院(今 [台北市立大學博愛校區](../Page/台北市立大學博愛校區.md "wikilink"))。

### 教師生涯

1970年，轉任臺北市[吳興國小教師](../Page/吳興國小.md "wikilink")。

### 在職進修

1975年於國立台灣大學法律學系第二部(夜間部)畢業，並於1980年考入司法官訓練所第18期，在1984年取得國立台灣大學法律學研究所碩士學位。

### 轉換跑道

1981年，擔任[宜蘭地方法院法官](../Page/宜蘭地方法院.md "wikilink")。1982年，調[新竹地方法院法官](../Page/新竹地方法院.md "wikilink")。1991年，轉任[台灣高等法院花蓮分院法官](../Page/台灣高等法院花蓮分院.md "wikilink")。

### 投入政壇

1992年，選上[中華民國新竹市選區的立法委員](../Page/中華民國.md "wikilink")。

1995年，選上[中華民國台中市選區的立法委員](../Page/中華民國.md "wikilink")。任內，曾為《民法親屬編施行法》第6條之1修法之提案委員之一，而該條文可說解決了《民法親屬編》於1985年間夫妻財產制修正後實務上運作之部分問題，並維護兩性平權。

1998年，選上[中華民國台中市選區的立法委員](../Page/中華民國.md "wikilink")，主持[SET電視台節目](../Page/SET電視台.md "wikilink")《凡人啟世錄》。

2001年，當選[新黨主席](../Page/新黨.md "wikilink")。

### 反核四

謝啟大是少數持續抱持[反核四立場的](../Page/反核四.md "wikilink")[泛藍政治人物](../Page/泛藍.md "wikilink")，[陳水扁當選總統後停建核四時](../Page/陳水扁.md "wikilink")、許多泛藍政治人物支持核四、但她卻願意替停建核四辯論。

她在1990年代對核四的批評，在2011年後廣為人知，並成為反核四的重大理由：核四的設計者（奇異）、整合者（台電）、顧問公司（石威公司）、下包商能力都不足，核四的安全性低於其他核電廠。

### 離開台灣

  - 2008年，[中國國際經濟貿易仲裁委員會上海分會](../Page/中國國際經濟貿易仲裁委員會.md "wikilink")「首席[仲裁員](../Page/仲裁員.md "wikilink")」
  - 2010年，[中華慈善總會國學工程中心志工](../Page/中華慈善總會.md "wikilink")、顧問。

### 重返政壇

  - 2013年，[臺北市政府參議](../Page/臺北市政府.md "wikilink")，後轉任秘書處專委。
  - [2014年中華民國直轄市議員及縣市議員選舉](../Page/2014年中華民國直轄市議員及縣市議員選舉.md "wikilink")，謝以無黨籍身分在台北市第六選區（大安、文山選區）自行參選第12屆台北市議員（未獲[新黨提名](../Page/新黨.md "wikilink")）\[2\]。11月29日，謝啟大僅獲得9665票，競選失利。

## 爭議

### 曾文惠私運美金案

在[2000年中華民國總統選舉時](../Page/2000年中華民國總統選舉.md "wikilink")，謝啟大在國民黨支持者前指控時任國民黨主席、總統[李登輝之妻子](../Page/李登輝.md "wikilink")[曾文惠女士私運](../Page/曾文惠.md "wikilink")[美金赴](../Page/美金.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")，遭美國海關退運。曾文惠提起誹謗官司，法院判決謝啟大有罪，刑事部份徒刑3個月，可易科罰金。民事部份，更一審判決需登報道歉，仍然上訴中。謝啟大在被起訴前，竟離開台灣至中國大陸居留，躲避服刑。2003年11月30日，回到台灣，拒絕繳納罰金，入獄服完刑期，並針對此事出書。

2014年，在卸任檢察總長前夕，[黃世銘為謝啟大在私運美金的民事訴訟](../Page/黃世銘.md "wikilink")，提起[非常上訴](../Page/非常上訴.md "wikilink")，認為此事可受公評，但被最高法院判決駁回，最高法院認為此事已經過詳細調查，無違法疏失之處。

### 酬庸爭議

2014年5月，臺灣媒體報導移居中國大陸十年的謝啟大，於2013年回到臺灣，並在7月時進入[臺北市政府擔任秘書處的專委](../Page/臺北市政府.md "wikilink")。由於謝啟大將滿65歲，依照《[公務人員任用法](../Page/s:公務人員任用法_\(民國102年\).md "wikilink")》第27條規定：*「已屆限齡退休人員，各機關不得進用。」*，於是臺北市政府聘用謝啟大的事實引發爭議。\[3\]同月5日，謝啟大的[胞弟出面接受記者訪問](../Page/胞弟.md "wikilink")，表示謝家父親在生前為每個子女一人購置一件房產，謝啟大自己在[北京](../Page/北京.md "wikilink")、[上海](../Page/上海.md "wikilink")、[桃園縣等地都有房產](../Page/桃園市.md "wikilink")，呼籲姊姊「別賺不該賺的錢」。他並稱，謝啟大的行為，「讓謝家感到丟臉」。謝啟大本人則回應：「不要扯到爸爸，我不是退休，我是再出發。」並表示自己問心無愧。\[4\]

#### 被報導兩項違法

2014年5月7日，臺灣媒體又報導謝啟大曾請假去[法院替人](../Page/法院.md "wikilink")[打官司](../Page/打官司.md "wikilink")，而依照《[中華民國律師法](../Page/s:律師法_\(民國99年\).md "wikilink")》第31條規定：*「律師不得兼任公務員。」*；此外，還曾在請假期間上中國[鳳凰衛視](../Page/鳳凰衛視.md "wikilink")《[一虎一席談](../Page/一虎一席談.md "wikilink")》節目當來賓，並因此領取[報酬](../Page/金錢.md "wikilink")。但根據中華民國《[公務員服務法](../Page/s:公務員服務法_\(民國89年\).md "wikilink")》第14條規定：*「公務員除法令所規定外，不得兼任他項公職或業務。其依法令兼職者，不得兼薪及兼領公費。」*。\[5\]

其長官、台北市長[郝龍斌對謝啟大身為公務員](../Page/郝龍斌.md "wikilink")，卻至中國大陸兼差上節目的行為，表示「不恰當，完全不能接受」。\[6\]

#### 被要求彈劾與檢討去留

7日，[民進黨籍](../Page/民進黨.md "wikilink")[臺北市議員](../Page/臺北市議員.md "wikilink")[徐佳青向](../Page/徐佳青.md "wikilink")[監察院檢舉北市府濫權](../Page/監察院.md "wikilink")、圖利個人，要求監察院查明違失，依法[糾彈](../Page/彈劾.md "wikilink")。\[7\]而[臺北市議會也在同日召開專案報告](../Page/臺北市議會.md "wikilink")，討論謝啟大晉用案，以及其負責督導婦幼保護業務內之八歲女童餓死案，此日謝啟大請假，不對外界回應。\[8\]

#### 辭職

2014年5月8日，謝啟大宣布，已在7日口頭請辭北市府專委職務，放棄領取退休金。市長郝龍斌在8日上午已同意。\[9\]\[10\]

#### 曝光時各方政治人物評論

  - [郝龍斌](../Page/郝龍斌.md "wikilink")（時任[臺北市長](../Page/臺北市長.md "wikilink")）：任用謝啟大是「適才適所」。\[11\]
  - [陳彥伯](../Page/陳彥伯.md "wikilink")（[新黨黨籍](../Page/新黨.md "wikilink")，時任臺北市議員）：任用謝啟大屬於市長的用人權，若無違法無從置喙。\[12\]
  - [陳政忠](../Page/陳政忠.md "wikilink")（無黨籍，時任臺北市議員）：郝任用謝破壞公平與正義原則，他公開籲謝，基於個人道德社會公義，放棄申領北市府應核發的退休金，否則請郝自發，不要人情大放送。\[13\]
  - [應曉薇](../Page/應曉薇.md "wikilink")（[中國國民黨黨籍](../Page/中國國民黨.md "wikilink")，時任臺北市議員）：郝市府有特別重用自己人之嫌，[市議會不應護短](../Page/臺北市議會.md "wikilink")，專案報告結論應送監察院調查。\[14\]
  - [陳永德](../Page/陳永德.md "wikilink")（中國國民黨黨籍，時任臺北市議員）：任用謝是郝龍斌的個人決定，對郝是好是壞不敢斷言。\[15\]
  - [張茂楠](../Page/張茂楠.md "wikilink")（[民主進步黨黨籍](../Page/民主進步黨.md "wikilink")，時任臺北市議員）：謝曾任法官，知法玩法，走法律漏洞，屆齡退休可無限期領到老，公平正義盪然無存。\[16\]
  - [林世宗](../Page/林世宗.md "wikilink")（民主進步黨黨籍，時任臺北市議員）：市府以法條保護謝，謝為此領退職金，是法官最壞的示範。\[17\]

### 同志蟑螂說

2016年11月24日，她說[(影片)](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/new/20161124/996388/)，法務部研究各國同性伴侶的狀況，並沒有把實行同性婚姻的骨牌效應也納入，很多人說「這是少數」，但「如果我看到一隻蟑螂，不表示只有一隻蟑螂，牠後面有幾百隻蟑螂」，代表當這個事件出來的時候，後面有非常多隱性的狀況沒有分析。

### 其他

謝啟大曾因指控政治人物家屬，遭誹謗告訴判刑，但離境三度傳喚不到，遭台北地檢署通緝，後移居[中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")，並任中國國際經濟貿易仲裁委員會上海分會「首席仲裁員」。

謝啟大曾在2000年時，指控李登輝的太太曾文惠女士私運美金赴美國遭美國海關退運，因而被提告誹謗官司，一度離開台灣躲避風頭後，終回台灣服完刑期。這批被謝啟大指稱的以麻繩捆綁的美金現鈔，經美國銀行在台灣的分行追認，使謝啟大難逃坐牢的命運。

2012年2月，謝啟大替曾被提報流氓的前立委[羅福助](../Page/羅福助.md "wikilink")（因涉炒股案遭限制出境）作證，稱「羅不會逃亡」；結果羅福助之後疑似逃亡中國，讓謝相當難堪。

2016年2月,謝啟大參加壹電視政論節目《正晶限時批》時引用從國史館借出的史料著作指出，《斃俘自新暴徒統計表》中顯示，基隆擊斃台人19人、台北11人、新竹3人、中部7人、南部0人、東部3人，228軍隊清鄉死亡人數一共擊斃43名台灣人，俘虜585人，送交自新3022人。謝啟大向在場其他來賓表示，這份資料可以被認為是捏造，但謝補充說，當時軍隊必須向上呈報清鄉成果與相關數字，且當時國民黨政府是統治者，「沒有必要造假」。

## 相關著作

  - 向歷史討個公道《謝啟大追蹤私運美鈔等弊案疑點》杜朝/著
  - [核四締約疑雲](http://lis.ly.gov.tw/npl/hot/answer/nuclear4/newparty/4-2.htm)
    謝啟大委員辦公室

## 外部連結

  - [謝啟大官方blog](https://web.archive.org/web/20150323172144/http://blog.ifeng.com/881154.html)

  - [謝啟大官方微博](http://weibo.com/1344118494)

  -
## 参考

[Category:台灣戰後江西移民](../Category/台灣戰後江西移民.md "wikilink")
[Category:台灣戰後安徽移民](../Category/台灣戰後安徽移民.md "wikilink")
[X謝](../Category/國立臺灣大學法律學院校友.md "wikilink")
[Category:新黨黨員](../Category/新黨黨員.md "wikilink")
[X謝](../Category/第2屆中華民國立法委員.md "wikilink")
[X謝](../Category/第3屆中華民國立法委員.md "wikilink")
[X謝](../Category/第4屆中華民國立法委員.md "wikilink")
[Category:台灣罪犯](../Category/台灣罪犯.md "wikilink")
[Category:台灣中國統一促進人士](../Category/台灣中國統一促進人士.md "wikilink")
[Category:反同性婚姻人士](../Category/反同性婚姻人士.md "wikilink")
[Category:臺灣環境保護運動者](../Category/臺灣環境保護運動者.md "wikilink")
[Q啟](../Category/謝姓.md "wikilink")

1.

2.  [我會再回來！
    謝啟大參選北市議員](http://udn.com/NEWS/NATIONAL/NAT1/8672749.shtml)，高凌雲、楊正海，[聯合晚報](../Page/聯合晚報.md "wikilink")，2014-05-13，2014-05-14查閱。

3.  [郭冠英翻版
    謝啟大可爽退](http://news.ltn.com.tw/news/focus/paper/775558)，陳慰慈、涂鉅旻，[自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink")，2014-05-02，2014-05-07查閱。

4.  [大義滅親？謝啟大遭爆市府酬庸
    弟弟直批「丟臉」](http://www.setnews.net/News.aspx?PageGroupID=1&NewsID=22224&PageType=2)，黃詩婷、張正昌，[三立新聞](../Page/三立新聞.md "wikilink")，2014-05-05，2014-05-07查閱。（文字+影音）

5.  [不只蹺班打官司！謝啟大「登陸」上節目罵學運](http://www.setnews.net/News.aspx?PageGroupID=1&NewsID=22538)，[三立新聞](../Page/三立新聞.md "wikilink")，2014-05-07，2014-05-07查閱。

6.  [又惹議！謝啟大到大陸政論節目批學運　郝龍斌：無法接受](http://www.nownews.com/n/2014/05/08/1224219)

7.  [謝啟大案
    議員向監院檢舉郝濫權](http://news.ltn.com.tw/news/politics/paper/776857)，陳慧萍、楊國文，[自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink")，2014-05-07，2014-05-07查閱。

8.  [巧！女童餓死.晉用案報告　謝啟大請假](http://www.nexttv.com.tw/news/realtime/politics/11027316/%E5%B7%A7%EF%BC%81%E5%A5%B3%E7%AB%A5%E9%A4%93%E6%AD%BB.%E6%99%89%E7%94%A8%E6%A1%88%E5%A0%B1%E5%91%8A%E3%80%80%E8%AC%9D%E5%95%9F%E5%A4%A7%E8%AB%8B%E5%81%87)，[壹電視](../Page/壹電視.md "wikilink")，2014-05-07，2014-05-07查閱。

9.  [謝啟大請辭
    郝龍斌同意](http://www.cna.com.tw/news/firstnews/201405085002-1.aspx)

10. [快訊／謝啟大辭去北市府職務　放棄領退休金](http://www.nownews.com/n/2014/05/08/1224288)

11. [郝龍斌：謝啟大進市府是適才適所](http://udn.com/NEWS/BREAKINGNEWS/BREAKINGNEWS1/8649975.shtml)，楊正海，[聯合晚報](../Page/聯合晚報.md "wikilink")，2014-05-02，2014-05-07查閱。

12. [郭冠英翻版？謝啟大重返北市府取爽退資格](http://www.setnews.net/News.aspx?PageGroupID=6&NewsID=21906&PageType=3)，三立新聞，2014-05-02，2014-05-07查閱。

13. [謝啟大恐爽退　議員：謝應棄領退休金](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/new/20140507/393264/%E8%AC%9D%E5%95%9F%E5%A4%A7%E6%81%90%E7%88%BD%E9%80%80%E3%80%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%EF%BC%9A%E8%AC%9D%E6%87%89%E6%A3%84%E9%A0%98%E9%80%80%E4%BC%91%E9%87%91)，[台灣蘋果日報](../Page/台灣蘋果日報.md "wikilink")，2014-05-07，2014-05-07查閱。

14.
15.
16.
17.